---
sidebar_position: 1
---

# Кереш

[archive.selimcan.org](https://archive.selimcan.org) проектының максаты —
[selimcan.org](https://selimcan.org) уку-укыту программасында кулланылган
телләр өчен онлайн китапханә булдыру. Сүз текстлар (китаплар) турында гына
бара. Видео я аудиоларны архивлау әлегә күздә тотылмый. Авторлык хокукларын
бозмас өчен, аерым рөхсәт алынмаган булса, текстлардан да иҗтимагый милек ·
общественное достояние · public domain булган текстларны гына
өстәячәкбез. Иҗтимагый милек булсын өчен, гадәттә текст авторының вафатыннан
соң 70 ел узган булырга тиеш (кайбер очракларда озаграк).

Татар телендәге текстларны туплаучы берничә китапханә бар я бар иде, мәсәлән
[[1]](https://kitaphane.tatarstan.ru/tat/teb_r.htm),
[[2]](https://tat.tatkniga.ru/library), [[3]](https://tatknigafund.ru)
(эшләми), [[4]](https://kitap.net.ru) (эшләми).

Ягъни китапханә сайтлары ачылалар да, ара-сыра, кызганычка каршы, ябылалар.
Шуңа күрә безнең максат — җиңел генә копияләп була торган бер тупланма
булдыру. Копия дигәндә, бер архив-файл буларак яки сайтның тулы "көзгесе"
буларак копияләү мөмкинлеген күз уңында тотабыз. Күптелле
[Gutenberg.org](https://gutenberg.org/) һәм нимыс телендәге
[Projekt-gutenberg.org](https://www.projekt-gutenberg.org/) шул рәвешчә эш итә
мәсәлән. Беренчесенең әллә ничә
[көзге-сайты](https://www.gutenberg.org/MIRRORS.ALL) бар. Ул көзге сайтлар
периодик рәвештә ана сайт https://gutenberg.org/ белән
синхронизацияләнә. https://gutenberg.org/ юкка чыкса да, китапханә юкка
чыкмаячак дигән сүз. https://www.projekt-gutenberg.org/ сайтында булган бөтен
текстларны исә бер USB дискта [сатып алып
була](https://gutenberg.abc.de/edition/357-gutenberg-de-edition-15-3865115330.html). Елларча
тупланган текстлар шул рәвешле юкка чыкмаячак дигән сүз.

https://gutenberg.org/ проектындагы кебек үк, тупланган текстларны берничә
форматта тәкъдим итәргә исәп (html, epub, pdf, djvu, txt һ.б.ш.) Gutenberg
проектыннан аермалы буларак, нигез формат HTML түгел, ә
[TEI](https://tei-c.org) дигән формат булачак. Башка форматлар автоматик
рәвештә нигез форматтан генерацияләнәчәк.

TEI форматы ул HTML "туганы" —
[XML-гә](https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/XML/XML_introduction)
нигезләнгән формат. HTML кебек үк, XML-ны өйрәнү дә чагыштырмача җиңел. TEI-XML
форматында язылган текстларның кайбер мисалларын [бу
сайтта](https://teibyexample.org/examples/) күрә аласыз.

Шулай да XML-ның бер кимчелеге бар — бөтен теглар да диярлек ике тапкыр
кабатланганга күрә, XML-ны кулдан язу шактый вакыт сорый (һәм укыр өчен дә
бераз "күпхәрефле" формат ул). Шуңа күрә без TEI-ны турыдан-туры XML-да түгел,
ә at-exp дигән, "күңеле белән" XML-га якын, әмма җиңеләйтелгән альтернатив
форматта язачакбыз.

Мисал өчен, [бу биттәге](https://teibyexample.org/examples/TBED03v00.htm)
TEI-XML-да язылган кыска проза әсәренең беренче параграфын алыйк:

```
<p>
  <figure>
    <graphic url="shrews" rend="thumb"/>
    <p>
      <hi rend="bold">‘A New yeares guift for shrews’</hi>
    </p>
  </figure>
</p>
```

Безнең TEI-AT-EXP форматында ул болай язылачак:

```
@p{
  @figure{
    @graphic[#:url "shrews" #:rend "thumb"]
    @p{
      @hi[#:rend "bold"]{‘A New yeares guift for shrews’}
    }
  }
}
```

Җәяләрне, TEI-XML белән TEI-AT-EXP арасындагы уртаклык-аермалар аңлашылсын өчен
аерым юлларга куйдык. Җыйнаграк итеп болай да язып була:

```
@p{
  @figure{
    @graphic[#:url "shrews" #:rend "thumb"]
    @p{@hi[#:rend "bold"]{‘A New yeares guift for shrews’}}}}
```

Болар бик кыен күренсә, борчылмагыз, TEI-AT-EXP турында бу сайтта тагын да
мисаллар һәм өстәмә мәгълүмат күп булачак. Архивта сезгә кадәр өстәлгән
текстларны һәм аларның оригинал сканнарын күргәч, күп нәрсә үзеннән-үзе
аңлашылачак дип тә уйлыйм.

Әлегә, кыскачасы: элемент исемнәре (теглар ягъни) [TEI](https://tei-c.org)
проектыннан алыначак, һәм ул элементлар AT-EXP форматында язылачак, менә болай:
`@ТегныңИсеме{тегның эчендәгеләр}`. Мәсәлән: `@p{Мин бер параграф.}`.

## Текстларны архивка өстәү

Кирәкле саналган текстларны archive.selimcan.org-ка өстәү берничә этапта
башкарыла.

1. Сканерлау.
2. OCR, рәсемдәге текстларны тан(ыт)у.
3. Текстка TEI-AT-EXP тегларын өстәү.
4. Html һәм башка форматтагы версияләрне.

Һәр этап турында күбрәк — алдагы сәхифәләрдә.